
- 當一個事件，在一段時間 ($T$) 中可能發生的次數是 $\lambda$ 。那麼我們可以認爲，經過時間 $T$，該事件發生的期望次數是 $E(X)=\lambda T$。
- 利用微分思想，將這段時間 $T$ 等分成 $n$ 個時間段，當 $n\rightarrow\infty$ 直到每個微小的時間段內最多發生一次該事件。

那麼

- 每個微小的時間段，可以視爲是一個伯努利實驗（有事件發生或者沒有）
- 那麼這整段時間 $T$ 內發生的事件可以視爲是一個二項分佈實驗。

令 $X=$ 一次事件發生時所經過的所有時間段。

- $X \sim Bin(n, \pi)$，其中 $n\rightarrow\infty$，$n$ 爲時間段。
- 在每個分割好的時間段內，事件發生的概率都是：$\pi=\frac{\lambda T}{n}$
- 期望 $\mu=\lambda T \Rightarrow \pi=\mu/n$
- 所以 $X$ 的概率方程就是：

$$
\begin{align}
P(X=x) &= \binom{n}{x}\pi^x(1-\pi)^{n-x} \\
       &= \binom{n}{x}(\frac{\mu}{n})^x(1-\frac{\mu}{n})^{n-x} \\
       &= \frac{n!}{x!(n-x)!}(\frac{\mu}{n})^x(1-\frac{\mu}{n})^{n-x} \\
       &=\frac{n!}{n^x(n-x)!}\frac{\mu^x}{x!}(1-\frac{\mu}{n})^{n-x}\\
\text{when}\; n\rightarrow\infty   &\; x \ll n\\
\frac{n!}{n^x(n-x)!} &=\frac{n(n-1)\dots(n-x+1)}{n^x} \rightarrow 1\\
(1-\frac{\mu}{n})^{n-x} &\approx  (1-\frac{\mu}{n})^n \rightarrow e^{-\mu}\\
\text{the probability function } & \text{ of a Poisson distribution}   \\
P(X=x) &\rightarrow \frac{\mu^x}{x!}e^{-\mu}
\end{align}
$$


當數據服從泊松分佈時，記爲 $X\sim Poisson(\mu=\lambda T)\;\; or\;\; X\sim Poi(\mu)$

**證明泊松分佈的參數特徵：**

1. $E(X)=\mu$

$$
\begin{align}
E(X)  &=  \sum_{x=0}^\infty xP(X=x) \\
      &=  \sum_{x=0}^\infty x\frac{\mu^x}{x!}e^{-\mu} \\
      &= 0+ \sum_{x=1}^\infty x\frac{\mu^x}{x!}e^{-\mu} \\
      &=  \sum_{x=1}^\infty \frac{\mu^x}{(x-1)!}e^{-\mu} \\
      &=  \mu\sum_{x=1}^\infty \frac{\mu^{x-1}}{(x-1)!}e^{-\mu} \\
\text{replace}\; &x\; \text{with all}\; i=x-1 \\
      &=  \mu\sum_{i=0}^\infty \frac{\mu^{i}}{i!}e^{-\mu} \\
\text{notice that}\; & \text{the right side} \sum_{i=0}^\infty \frac{\mu^{i}}{i!}e^{-\mu}=1 is \\
\text{the sum of all}\;& \text{probability of a Poisson distribution}\\
      &= \mu
\end{align}
$$

2. $Var(x)=\mu$
爲了找到 $Var(X)$，我們用公式 $Var(X)=E(X^2)-E(X)^2$

我們需要找到 $E(X^2)$

$$
\begin{align}
E(X^2) &= \sum_{x=0}^\infty x^2\frac{\mu^x}{x!}e^{-\mu} \\
       &= \mu \sum_{x=1}^\infty x\frac{\mu^{x-1}}{(x-1)!}e^{-\mu} \\
\text{replace}\; &x\; \text{with all}\; i=x-1 \\
       &= \mu \sum_{i=0}^\infty (i+1)\frac{\mu^{i}}{i!}e^{-\mu} \\
       &= \mu(\sum_{i=0}^\infty i\frac{\mu^i}{i!}e^{-\mu} + \sum_{i=0}^\infty \frac{\mu^i}{i!}e^{-\mu}) \\
       &= \mu(E(X)+1) \\
       &= \mu^2+\mu \\
Var(X) &= E(X^2) - E(X)^2 \\
       &= \mu^2 + \mu -\mu^2 \\
       &= \mu
\end{align}
$$
